# Educação e cuidados infantis na Alemanha Oriental
O sistema educacional na RDA era muito sólido. Por um lado, havia amplo acesso aos serviços de pré-escola e jardim de infância. De acordo com a Divisão de Pesquisa Federal dos EUA:
>A frequência ao jardim de infância não era obrigatória, mas a maioria das crianças de três a seis anos frequentava. O estado considerava os jardins de infância um elemento importante do programa educacional geral. As escolas enfocavam a saúde e a boa forma física, o desenvolvimento de valores socialistas e o ensino de habilidades rudimentares. O regime fez experiências com escolas combinadas de creches e jardins de infância, que introduzem a criança gradualmente em um programa de atividades mais organizado e aliviam as dores do ajuste. Em 1985, havia 13.148 pré-escolas que cuidavam de 788.095 crianças (cerca de 91% das crianças elegíveis para frequentar).

Após o jardim de infância, as crianças entravam na fase obrigatória de educação:
>A educação obrigatória começou aos seis anos, quando todas as crianças ingressaram na escola politécnica geral mista de dez anos. O programa foi dividido em três seções. O estágio primário incluiu da primeira à terceira série, onde as crianças aprenderam as habilidades básicas de leitura, escrita e matemática. O estágio primário também apresentou às crianças os fundamentos da boa cidadania e, de acordo com a lei de educação de 1965, proporcionou-lhes "o primeiro conhecimento e compreensão da natureza, do trabalho e da sociedade socialista". O ensino enfatizou a língua, a literatura e a arte alemãs como meio de desenvolver as habilidades expressivas e linguísticas da criança; cerca de 60% do tempo da sala de aula foi dedicado a este componente. O ensino da matemática representava cerca de 24% do currículo e incluía uma introdução às leis e relações matemáticas fundamentais. Outros 8% eram dedicados à educação física, que compreendia exercícios, jogos e atividades destinadas a desenvolver a coordenação e habilidade física. A instrução politécnica também foi iniciada no nível primário e consistia em jardinagem e artesanato que davam à criança uma apreciação básica da tecnologia, da economia e do trabalhador; cerca de 8% do tempo da sala de aula era destinado a esse tipo de instrução.

Depois de concluir o ensino obrigatório, os alunos tinham várias opções:
>Após a conclusão da escolaridade obrigatória de dez anos, o aluno tinha essencialmente três opções. A opção escolhida com mais frequência foi iniciar um período de formação profissional de dois anos. Em 1985, cerca de 86% dos que haviam concluído o curso de dez anos começaram algum tipo de treinamento vocacional. Durante a formação profissional, o aluno tornou-se aprendiz, geralmente em uma empresa local ou estadual. Os alunos receberam dezoito meses de treinamento em vocações selecionadas e especialização nos últimos seis meses. Em 1985, aproximadamente 6% dos que haviam concluído sua educação politécnica ingressaram em um programa de treinamento vocacional de três anos. Este programa levou ao Abitur, ou exame de fim de ano escolar. A aprovação no Abitur permitia que o aluno se inscrevesse em um instituto técnico ou universitário, embora esse caminho para o ensino superior fosse considerado muito difícil. Em 1985, a Alemanha Oriental tinha um total de 963 escolas profissionais; 719 eram vinculados a indústrias e outros 244 eram escolas profissionais municipais. As escolas profissionais atenderam 377.567 alunos.

Os alunos tiveram um emprego garantido ao completar a escolaridade obrigatória de dez anos:
>O principal objetivo do sistema educacional era produzir pessoal tecnicamente qualificado para atender às necessidades de mão de obra da economia. O governo garantiu emprego para aqueles que concluíram o programa obrigatório de dez anos.

O sistema universitário também era de alta qualidade e a frequência era extremamente barata (embora os requisitos de admissão fossem muito competitivos):
>Em 1985, a Alemanha Oriental tinha 54 universidades e faculdades, com um total de matrículas de 129.628 alunos. As mulheres representavam cerca de 50% da população estudantil. Os cursos de engenharia e tecnologia encabeçam a lista das disciplinas populares. Medicina, economia e educação também foram escolhas populares. Existiam 239 instituições técnicas, com uma população estudantil total de 162.221. Cerca de 61% dos alunos estudavam em tempo integral, enquanto o restante se matriculava em estudos por correspondência ou tinha aulas noturnas. Os três campos de estudo mais populares nos institutos eram medicina e saúde, engenharia e tecnologia e economia. Os cursos na universidade e institutos técnicos consistiam principalmente de palestras e exames. A conclusão do programa confere um diploma ou licença, dependendo da área de estudo.
>
>Em meados da década de 1980, o ensino superior era muito barato e muitos dos livros didáticos eram fornecidos gratuitamente. Assistência financeira total ou parcial na forma de bolsas de estudo estava disponível para a maioria dos alunos, e as despesas de subsistência eram geralmente mínimas porque a maioria dos alunos continuava morando em casa durante os cursos. Os alemães têm grande consideração pela educação, e o regime geralmente tem apoiado os jovens que desejam melhorar seu nível de habilidades por meio de treinamento ou educação.

No geral, o sistema educacional na República Democrática Alemã era de alta qualidade e amplamente acessível a todos.
